\subsection{Le produit}
\label{sub:moi:produit}

\subsubsection{Présentation}
\label{ssub:moi:produit:presentation}

Le produit Dictanova, aussi appelé TCVP (The Customer Voice Platform) mais commercialisé pour le moment sous le nom “Plateforme Dictanova” est assez récent. La première version du produit a été livrée en juin 2015. Du fait de son côté récent, la plateforme est en amélioration et en forte évolution constante. \\ 

Cette plateforme de centralisation et d’analyse des avis client bénéficie de l'expertise de l'entreprise en \gls{bigdata} et en \gls{tal}.

À Dictanova, cette expertise \gls{bigdata} est la maîtrise du traitement rapide et du stockage de volumes de données hétérogènes : les dimensions du \gls{bigdata} concernées sont la \textbf{Variété}\footnote{Les données sont brutes, semi-structurées voire non structurées.} des données et la \textbf{Vélocité}\footnote{Représente à la fois la fréquence à laquelle les données sont générées, capturées, partagées et mises à jour.} des traitements.

\subsubsection{Focus sur l'extraction de connaissances et la fouille d'opinions}
\label{ssub:moi:produit:opinion-mining}

Le \gls{tal} a diverses applications, allant de la traduction automatique à la synthèse vocale. Le logiciel Dictanova se construit quant à lui autour de l'extraction de connaissances depuis des données textuelles, et de la fouille d'opinions.

L'extraction de connaissances, ou fouille de textes (\textit{text mining}) est une spécialisation de la fouille de données (\textit{data mining}). Les algorithmes de fouille de texte du logiciel Dictanova permettent d'identifier les sujets les plus fréquemment abordés dans les avis clients. \\

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{src/assets/wordcloud}
  \caption{Nuage de mots représentant les sujets les plus fréquemment abordés au sein d'un corpus de démonstration autour de l'assurance habitation}
  \label{fig:wordcloud}
\end{figure}

La fouille d'opinions, aussi dénommée \textit{opinion mining} ou \textit{sentiment analysis}, consiste à calculer la polarité du sentiment exprimé à propos d'un sujet (sentiment positif ou négatif), et à agréger ces mesures à l'échelle de l'ensemble du corpus de données. \\ 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{src/assets/polarity-positive}\hspace{1cm}
  \includegraphics[height=6cm]{src/assets/polarity-negative}
  \caption{Sujets les plus fréquemment abordés dans un contexte positif (gauche) ou négatif (droite) dans un corpus de démonstration d'avis post-achat vêtements en ligne}
  \label{fig:polarity}
\end{figure}

\subsubsection{Utilisateurs cibles}
\label{ssub:moi:produit:cibles}

La solution Dictanova est disponible de deux façons :

\begin{itemize}
  \item En mode \gls{api} pour des intégrateurs
  \item En mode \gls{saas} \\ 
\end{itemize}

En mode \gls{saas}, la plateforme Dictanova est conçue pour répondre aux besoins de différents profils utilisateurs. \\

D'une part, pour les utilisateurs des services expérience clients, qualité, ou directions relation client et \gls{crm}, la plateforme permet d'obtenir des indicateurs clés en main à travers les pages d'enseignements, leur apportant des renseignements à la fois macro mais aussi et surtout micro : très spécifique à un point recherché. En naviguant directement dans les données portant la voix de leurs clients et les analyses qualitatives proposées par Dictanova, ils peuvent accéder aux informations dont ils ont besoins de façon régulière pour exercer leur métier plus facilement. \\

D'autre part, les utilisateurs opérationnels comme les directeurs de magasins, les responsables de centre d'appel, ou gestionnaires de stock peuvent également se connecter à la plateforme, accéder directement aux sujets clés concernant leur entité, et mettre en place un suivi temporel des sujets qui les intéressent.

\subsubsection{Étapes de mise en place}
\label{ssub:moi:produit:installation}

L'utilisation du produit commence tout d'abord par l'import de données dans celui-ci. Cet import peut se réaliser de façon autonome pour l'utilisateur par différent moyens :

\begin{itemize}
  \item Via des connecteurs, en mode flux. Dans ce cas, l'utilisateur se connectera grâce à ces identifiants aux fournisseurs de son choix parmi ceux disponibles (Survey Monkey, MyFeelBack, eKomi, Gide, …)
  \item Via des fichiers de données (XLSX, CSV) \\ 
\end{itemize}

Un des objectifs de l'année 2016 est d'ajouter un maximum de connecteurs à des \gls{cfm} ou différentes autres sources de données à la plateforme. Ainsi, comme vu précédemment, Dictanova a recruté un nouveau développeur back-end, qui arrive début septembre 2016. \\

L’inter-connectivité de l'outil ne se limite pas seulement en entrée, mais aussi en sortie. Le but final est d'assurer une intégration totale à l'écosystème des outils de relations/gestion clients (\gls{crm}) et d'expérience client, en poussant des données de la plateforme Dictanova vers ceux-ci. \\

Suite à l'ajout de données, différentes phases d'organisation de ces dernières sont nécessaires. \\

Une étape de structuration en \textbf{thématiques}, pour tirer entièrement parti des enseignements et de la navigation proposée par la plateforme. En effet, un nombre important de termes sont détectés par les analyses linguistiques. Les thématiques vont permettre rassembler les termes portant sur le même sujet dans un même thème. Il sera donc plus aisé par la suite des trouver des enseignements sur des thèmes récurrents. \\

Après ces étapes, le produit est totalement utilisable par le client. On estime aujourd'hui le temps de mise en place de notre produit pour un client à environ deux jours, contre une à plusieurs semaines ou mois pour nos concurrents. \\

\textbf{Exemple concret pour lequel nous pouvons intervenir} \\

\textsl{Une entreprise de vente de chaussures envoie après chaque achat un questionnaire à ces clients en leur demandant de noter leur expérience d'achat, et propose de justifier cette note en laissant un commentaire (\gls{verbatim}). Dictanova va alors récupérer de façon automatique et périodique tous ces \glspl{verbatim}, analyser sémantiquement le texte de ces répondants, et va délivrer des résultats à l’entreprise permettant de mettre en avant les sujets clés.}

% \textcolor{red}{Est-ce que cet exemple est toujours nécessaire ? Pas la bonne place en tout cas.}

\subsubsection{Évolutions du produit}
\label{ssub:moi:produit:evolutions}

Une première version a été proposée à partir de juin 2015 (suite au changement stratégique de l’entreprise). Cette version était majoritairement centrée sur un usage de consultation des \glspl{verbatim} avec un ensemble de filtres largement basés sur la polarité détectée (positif, négatif, neutre). Elle rassemblait également un ensemble de graphiques permettant d’apporter des informations de plus haut niveau, basés sur les thématiques; des informations clés pour la prise de décisions stratégiques pour les utilisateurs. \\ 

Au fur et à mesure des mois et des retours utilisateurs, il était de plus en plus question de faire évoluer la version actuelle en fonction des besoins attendus. Cette volonté a été confirmée par le fait d’avoir remporté un appel d’offre pour un client important : la Fnac. De nouvelles interfaces ont donc été conçues orientées par le besoin de la Fnac : un client expérimenté dans la démarche d’écoute de la voix du client. \\

A partir de janvier 2016, cette nouvelle version de l’interface est disponible aux utilisateurs. Celle-ci permet toujours d’explorer ses \glspl{verbatim} à travers des lots de filtres mais aussi et surtout, permet de proposer un ensemble d’enseignements clés en main. Un ensemble de graphiques sont alors élaborés, et une sélection fine des données à visualiser est réalisée. Le but n’étant pas d’afficher une quantité de données importante et beaucoup de graphiques type tableau de bord, mais d’avoir une visualisation des informations principales de la plateforme et de pouvoir, si besoin, affiner ses enseignements. \\

En tant que membre de l'équipe technique, j'ai pu suivre de près toutes ces évolutions. J'ai également participé au développement de cette nouvelle version. Toutes ces étapes m'ont permis de prendre du recul sur le produit existant et de comprendre comment il peut être amélioré ou transformé pour correspondre à de nouveaux usages stratégiques.

\subsubsection{Le produit actuel}
\label{ssub:moi:produit:actuel}

Aujourd’hui, la plateforme est disponible en français et en anglais, et l’analyse peut être réalisée de façon native en français, anglais et chinois.

De nombreuses fonctionnalités sont ajoutées au fil du temps en fonction des besoins et/ou de la stratégie de l’entreprise. \\

La prise en compte de la note associée au \gls{verbatim} client a été un ajout important dans cette nouvelle version. La plateforme est aujourd'hui compatible avec trois grands types de note. \\ 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{src/assets/scores}
  \caption{Les principaux indicateurs de satisfaction}
  \label{fig:scores}
\end{figure}

% \begin{itemize}
%   \item Le \textbf{NPS} (Net Promoter Score) permet d’évaluer la satisfaction et la fidélité des clients. Il est calculé à partir d’une question : “Quelle est la probabilité, entre 0 et 10, que vous recommandiez (...) à un ami ?”. Les clients sont classés dans 3 catégories selon la note donnée (détracteurs, neutres, promoteurs).
%   \item Le \textbf{CSAT} (Customer Satisfaction Score) mesure la satisfaction d’un client à la suite d’une interaction avec l’entreprise, en lui proposant de répondre à une question : “Avez-vous été satisfait ?”.
%   \item Le \textbf{CES} (Customer Effort Score) est utilisé principalement pour mesurer la qualité de service. Il se base sur la question suivante : “Quel niveau d'effort avez-vous dû déployer pour que votre demande soit traitée ?”. \\ 
% \end{itemize}

Aujourd’hui, il est également possible d’utiliser, pour filtrer les résultats, des méta-données des \glspl{verbatim} comme la date de réponse, ou différentes données propres à l’entreprise comme la localisation, la typologie client, la situation du répondant, etc. La plateforme est très flexible et permet finalement de gérer toutes les métadonnées liées aux \glspl{verbatim} importés. Différents modes de comparaison sont également disponibles. Cela permet, par exemple, d’avoir des enseignements de l’expérience des consommateurs âgés de 18 à 25 ans en Île de France, versus ceux en Picardie. \\ 

Enfin, basée sur les graphiques d’enseignements, une fonctionnalité de rapport est ajoutée. Il est désormais possible pour un chargé de l’expérience client, par exemple de recevoir par mail tous les mois un rapport clé en main contenant toutes les informations et évolutions clés concernant les analyses faites sur les réponses reçues (évolutions des volumes, évolutions de la couverture thématique, des scores, de l’impact de certaines thématiques, etc). De nombreuses fonctionnalités sont également en cours de développement comme le suivi temporel d’un sujet quelconque, l'adaptation de la plateforme et de l'accès aux fonctionnalités en fonction du type d'utilisateur par exemple.
